\documentclass{article}
\DeclareMathAlphabet{\mathbbold}{U}{bbold}{m}{n}
\usepackage{/home/checco/packs/general}

\newcommand{\hil}{\pazocal{H}}
\newcommand{\agg}[1]{#1^{\dagger}}
\newcommand{\id}{\mathbbold{1}}

\begin{document}

\section{Lezione 1}

\textbf{(Continuità).} Consideriamo un operatore lineare $T: \Delta_{T} \subset V \rightarrow W$. Allora l'immagine $\text{Imm}(T)$ e il kernel $\text{Ker}(T)$ sono sottospazio vettoriali.
Sono equivalenti:
\begin{itemize}
    \item $T$ è continuo;
    \item $T$ è continuo in $0$;
    \item $T$ è limitato su $B(0,1)$;
    \item $T$ è lipschitziano.
\end{itemize}

\textbf{(Operatore in dimensione finita).} In dimensione finita ogni operatore lineare è lipschitziano.

\textbf{(Estensione da un dominio denso).} Dato $\Delta_{T}$ denso in $V$, un operatore lineare $T$ continuo e definito su $\Delta_{T}$ si può estendere univocamente a un operatore lineare e continuo definito su tutto $V$. 

\textbf{(Norma di un operatore).} $\norm{T} = \sup \frac{\norm{T(v)}}{\norm{v}}$ con $v \neq 0, v \in \Delta_{T}$.

\textbf{(Operatore limitato).} Se $\norm{T} < \infty$ l'operatore si dice limitato. Gli operatori limitati sono continui in $0$ quindi continui ovunque.

\textbf{(Caratterizzazioni equivalenti della norma).}
\begin{itemize}
    \item Riscalando si ottiene che $\norm{T} = \sup \norm{T(\tilde{v})}$ con $\tilde{v} \in S(0,1) \cap \Delta_{T}$. 
    \item $\norm{T} = \sup\limits_{\norm{v}, \norm{w} = 1}|(w, Tv)|$
    \item Se l'operatore è autoaggiunto $\norm{T} = \sup\limits_{\norm{v} = 1}|(v, Tv)|$
\end{itemize}

\textbf{(Corollario).} Notando che $A\agg{A}$ è autoaggiunto, usando l'ultima caratterizzazione della norma si trova che $\norm{A\agg{A}} = \norm{A}^2$

\textbf{(Corollario).} Se $A$ è autoaggiunto, allora $\norm{A^{n}} = \norm{A}^{n}$. \textit{Idea: } bisogna usare un'induzione $n \to 2n$ e $n \to n-1$. I passi base per $n=1$ e $n=2$ sono verificati rispettivamente banalmente e per il corollario precedente. Inoltre $\norm{A^{2n}} =  \norm{A^{n}A^{n}} = \norm{A^{n}}^{2}=\norm{A}^{2n}$. L'altro passo induttivo è più divertente: $\norm{A}^{n}=\norm{A^{n}}\leq\norm{A}\norm{A^{n-1}}$ quindi $\norm{A}^{n-1}\leq \norm{A^{n-1}}$, ma anche $\norm{A^{n}}\leq \norm{A}^{n-1}$.

\textbf{(Corollario).} Se $N$ è normale, allora $\norm{N^{n}} = \norm{N}^{n}$. \textit{Idea: } $N\agg{N}$ è autoaggiunto, quindi $\norm{(N\agg{N})^{n}} = \norm{N\agg{N}}^{n} = \norm{N}^{2n}$. D'altra parte $\norm{(N\agg{N})^{n}} = \norm{N^{n} {\agg{N}}^{n}} = \norm{N^{n}}^{2}$.

\textbf{(Spazio degli operatori).} Lo spazio vettoriale degli operatori lineari limitati definiti su tutto $V$ ammette come norma la norma definita sopra. Inoltre se $V$ è uno spazio di Banach allora anche lo spazio vettoriale degli operatori è di Banach. Inoltre gli operatori lineari limitati formano anche un algebra, cioè li posso moltiplicare (cioè comporre) e ottenere un altro operatore lineare limitato e vale $\norm{T_{1}T_{2}} \leq \norm{T_{1}}\norm{T_{2}}$.

\textbf{(Ortogonalità.)} L'ortogonale di un sottospazio di uno spazio di Hilbert è un sottospazio lineare chiuso.

\textbf{(Proiezione.)} Sia $\pazocal{M}$ un sottospazio lineare chiuso di uno spazio di Hilbert $\pazocal{H}$. Allora per ogni punto $x \in \pazocal{H}$ esiste un punto $y \in \pazocal{M}$ tale che $\norm{x-y}$ è minimo e quel punto $y$ è l'unico punto di $\pazocal{M}$ che soddisfa $(x-y) \perp \pazocal{M}$. Quindi se $\pazocal{M}$ è un sottospazio lineare chiuso si ha che $\pazocal{H} = \pazocal{M} \bigoplus \pazocal{M}^\perp$. In particolare vale che  $\pazocal{H} = \text{Ker}(T) \bigoplus \text{Ker}(T)^\perp$. Inoltre dati due sottinsiemi $\hil_{1}, \hil_{2} \subset \hil$ tali che $\hil_{1} \bigoplus \hil_{2} = \hil$ e $\hil_{1} \perp \hil_{2}$ allora si ha che $\hil_{1}^\perp = \hil_{2}$.

\textbf{(Funzionali lineari).} Dato un funzionale lineare limitato $F$ si può esprimere come $F: f \rightarrow (g, f)$ dove $g \in \pazocal{H}$ è univocamente determinato. Dato un funzionale linare vale che $\norm{F} = \norm{g}$. Lo spazio dei funzionali lineari è anche dotato di un prodotto scalare: $(F_{1}, F_{2}) = (g_{1}, g_{2})$.

\textbf{(Operatore aggiunto).} Un operatore $T^\dagger: \Delta_{T^\dagger} \subset \hil \rightarrow \hil$ si dice aggiunto di $(T, \Delta_{T})$ se $\forall v \in \Delta_{T}$ e $\forall w \in \Delta_{T^\dagger}$ si ha che $(w, Tv) = (\agg{T} w, v)$.

\textbf{(Operatore aggiunto di operatori limitati).} Possiamo in genere estendere l'operatore a $\Delta_{T} = \hil$. Con il teorema di Riesz si costruisce l'aggiunto con $\Delta_{\agg{T}} = \hil$. Vale che $\norm{\agg{T}} = \norm{T}$. L'aggiunto dell'aggiunto è l'aggiunto stesso $\agg{(\agg{T})} = T$. Vale che $\agg{(TS)} = \agg{S}\agg{T}$. Definita la \textit{versione matriciale} dell'operatore vale che $(e_{m}, Tv) = \sum T_{mn} (e_{n}, v)$ e che $T_{mn}^\dagger = T_{nm}^*$.

\textbf{(Osservazione).} Se l'operatore è limitato non ci sono problemi di dominio, ovvero possiamo in generale prendere $\Delta_{T} = \Delta_{\agg{T}} = \hil$.

\textbf{(Operatore derivata).} L'operatore derivata definito su $e_{n} = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{ikx}$ che è denso in $\hil = L^2$ non è limitato e quindi non può essere esteso a tutto $\hil$. Chiaramente $\Delta_{T}$ può essere esteso al massimo alle funzioni derivabili con derivata in $L^2$. Poiché vale $(f, g') = (f^*g)^\pi_{-\pi} + (-f', g)$ abbiamo che $\agg{T} = -\frac{d}{dx}$ però vogliamo che $f^*(\pi)g(\pi) - f^*(-\pi)g(-\pi) = 0$. Quindi se $\Delta_{T}$ è il massimo possibile, per $\Delta_{\agg{T}}$ dobbiamo scegliere le funzioni derivabili con derivata in $L^2$ che si annullano negli estremi. Restringendo $\Delta_{T}$, $\Delta_{\agg{T}}$ aumenta. Se per esempio come $\Delta_{T}$ prendiamo le funzioni derivabili con derivata in $L^2$ e con $f(\pi) = f(-\pi)$ si ha che $\Delta_{\agg{T}} = \Delta_{T}$.

\textbf{(Operatore hermitiano).} Prendiamo $T$ definito su $\Delta_{T} \subset \hil$ e $\agg{T}$ definito sul massimale $\Delta_{\agg{T}}$ se $\Delta_{T} \subset \Delta_{\agg{T}}$ e $T = \agg{T}$ su $\Delta_{T}$ allora $T$ si dice hermitiano (o simmetrico).

\textbf{(Operatore autoaggiunto).} Se $\Delta_{T} = \Delta_{\agg{T}}$ e $T = \agg{T}$ allora $T$ si dice autoaggiunto.

\textbf{(Osservazioni).} Ovviamente autoaggiunto implica hermitiano. Se l'operatore $T$ è limitato non c'è problema di dominio quindi non c'è distinzione tra hermitiano o autoaggiunto.

\textbf{(Operatore unitario).} In dimensione finita un operatore si dice unitario se $(Uv, Uw) = (v, w)$ per ogni $v, w$. Questo implica che $(\agg{U}Uv, w) = (u, w)$ per ogni  $v, w$ e quindi $\agg{U}U = \mathbbold{1}$. Inoltre gli operatori unitari sono invertibili e quindi vale anche che $U\agg{U} = \mathbbold{1}$. In dimensione infinita potrebbe mancare l'invertibilità.

\textbf{(Operatore che conserva il prodotto scalare).} $(Tv, Tw) = (v, w)$ per ogni $v, w$. Inoltre $\norm{T} = 1$, quindi è limitato e si può estendere su tutto $\hil$.

\textbf{(Operatore salita in $\mathbb{N}$).} Prendiamo $T(e_{n}) = e_{n+1}$. L'immagine non è tutto $\hil$. L'autoaggiunto definito su tutto $\hil$ è dato da $\agg{T}(e_{n}) = e_{n-1}$ per $n>1$ e $\agg{T}(e_{1}) = 0$. Vale $\agg{T}{T}= \mathbbold{1}$, però $T\agg{T} \neq \mathbbold{1}$.

\textbf{(Operatore unitario).} Un operatore si dice unitario se preserva il prodotto scalare ed è suriettivo.

\textbf{(Osservazione).} $\text{Ker}U = \emptyset$ implica che $U$ è iniettivo. Quindi gli operatori che preservano il prodotto scalare sono iniettivi.

\textbf{(Conservazione della norma implica conservazione del prodotto scalare).}

\textbf{(Operatore salita in $\mathbb{Z}$).} In questo caso l'operatore è suriettivo e quindi unitario. 

\textbf{(Gli operatori unitari mandano set ortonormali completi in set ortonormali completi).} Se $\{e_{n}\} \subset \hil$ è un set ortonormale completo allora lo è anche $\{Ue_{n}\}$.

\textbf{(Proiettori).} Dati due sottospazi $\hil_{1}, \hil_{2}$ perpendicolari definisco i due proiettori $P_{1,2}$. Si ha che $\norm{P_{1,2}} = 1$. Inoltre $\text{Ker}(P_{1}) = \hil_{2}$ e $\text{Imm}(P_{1}) = \hil_{1}$. $P_{1}^\dagger = P_{1}$. $P_{1}^2 = P_{1}$.

\textbf{(Caratterizzazione di un proiettore).} Le due proprietà $P_{1}^\dagger = P_{1}$ e $P_{1}^2 = P_{1}$ caratterizzano un proiettore. Basta prendere $\hil_{1} = \text{Imm}(P_{1})$ e decomporre $\hil$.

\textbf{(Convergenza in norma di un operatore).} $\norm{T_{n}-T} \rightarrow 0$

\textbf{(Convergenza forte di un operatore).} Se per ogni $v \in \hil$ si ha $\norm{(T_{n}-T)v} \rightarrow 0$

\textbf{(Convergenza debole di un operatore).} Se per ogni $v, w \in \hil$ si ha $(v, T_{n}w) \rightarrow (v, Tw)$.

\textbf{(Osservazione).} norma $\implies$ forte $\implies$ debole

\section{Lezione 2}

\textbf{(Autovettori).} In $\mathbb{C}$ esiste sempre almeno un autovettore non nullo, perché basta risolvere $\det(T-a\mathbbold{1})  = 0$. In dimensione infinita non è detto che esistano autovettori (anche se l'operatore è limitato).

\textbf{(Operatori normali).} Se $T\agg{T} = \agg{T}T$ allora $T$ si diagonalizza in una base ortogonale. Questo è falso in dimensione infinita (controesempio: operatore salita in $\mathbb{Z})$.

\textbf{(Operatori hermitiani).}  Se $T$ è hermitiano:
\begin{itemize}
    \item se $Tv = av$ allora $a$ è reale;
    \item se $Tv_{a} = av_{a}$ e $Tv_{a'} = a'v_{a'}$ allora $(v_{a}, v_{a'}) = 0$.
\end{itemize}   

\textbf{(Operatori isometrici).} Se $U$ è isometrico:
\begin{itemize}
    \item se $Uv = av$ allora $|a| = 1$;
    \item se $Uv_{a} = av_{a}$ e $Uv_{a'} = a'v_{a'}$ allora $(v_{a}, v_{a'}) = 0$.
    \item ogni autovettore di $U$ lo è anche di $\agg{U}$ con autovalore complesso coniugato. Se $U$ è anche unitario allora vale la relazione inversa.
\end{itemize}

\textbf{(Osservazione).} Dato un operatore generico $(T, \Delta_{T})$ si ha che $a$ è autovalore se solo se l'operatore $T-a\id$ non è iniettivo.

\textbf{(Spettro).} Dato un operatore $(T, \Delta_{T})$ definiamo lo \textit{spettro continuo} $\sigma(T)$ come l'insieme degli $a$ per cui $T-a\id$ non è invertibile (ricordiamo che un operatore limitato si dice invertibile se ammette un inverso limitato).
\begin{itemize}
    \item \textit{spettro puntuale}, $T-a\id$ non è iniettivo;
    \item \textit{spettro residuo}, $T-a\id$ è iniettivo ma non ha immagine densa;
    \item \textit{spettro continuo}, $T-a\id$ è iniettivo, ha immagine densa in $\hil$ però non è invertibile, ovvero l'inversa non è limitata.
\end{itemize}

\textbf{(Osservazione).} Se $\Delta_{T}$ è denso in $\hil$, $a$ appartiene allo spettro residuo di $T$ se e solo se $a^{*}$ è autovalore di $\agg{T}$. Per quanto detto prima operatori unitari e hermitiani hanno spettro residuo vuoto.

\textbf{(Dimensioni dello spettro).} $\sigma(T)$ è contenuto in $|a| \leq \norm{T}$

\textbf{(Punti di accumulazione dello spettro puntuale)} Preso un operatore autoaggiunto o unitario, se $a_{n}$ stanno in $\sigma_{p}$ e $a_{n}\rightarrow a$ e $a \notin \sigma_{p}$ allora $a \in \sigma_{c}$.

\textbf{(Operatori hermitiani).} Dato $T$ operatore hermitiano si nota che se $\Im(a) \neq 0$ allora $T-a\id$ ha inversa limitata, quindi lo spettro continuo è contenuto nell'asse reale. Ma anche lo spettro puntuale è contenuto nell'asse reale e lo spettro residuo è vuoto. Quindi tutto lo spettro è contenuto nell'asse reale.

\textbf{(Operatori che commutano).} Se $T_{1}T_{2} = T_{2}T_{1}$ allora $T_{1}$ preserva gli autospazi di $T_{2}$ e viceversa.

\textbf{(Operatori normali).}
\begin{itemize}
    \item Se $Tv = av$ allora $\agg{T}v = a^{*}v$; 
    \item Autovettori con autovalori diversi sono ortogonali.
\end{itemize}
In dimensione finita gli operatori normali sono diagonizzabili in una base ortogonale, questo non basta in dimensione infinita (per esempio l'operatore salita non ha neanche autovettori).

\textbf{(Operatore compatto).} Un operatore $T$ si dice compatto se per ogni insieme limitato $A \subset \hil$, $T(A)$ è compatto.


\textbf{(Proprietà degli operatori compatti).}
\begin{itemize}
    \item Un operatore compatto è anche limitato e quindi continuo; 
    \item Un operatore limitato la cui immagine è un sottospazio di dimensione finita è compatto (in dimensione finita vale il teorema di Weierstrass, ovvero se prendo una successione di vettori limitata, allora posso estrarre una successione convergente); 
    \item Se $T_{1}$ è compatto e $T_{2}$ è limitato allora sia $T_{1}T_{2}$ che $T_{2}T_{1}$ sono compatti;
    \item Se $T$ è compatto $\agg{T}$ è compatto e viceversa.
    \item La somma di operatori compatti è compatta.
    \item Data una successione $T_{k}$ di operatori compatti che convergono a $T$ in norma $\norm{T_{k}-T} \rightarrow 0$ allora $T$ è compatto.
    \item Se $T$ è compatto e autoaggiunto allora esiste un autovettore tale che $Tv = \norm{T}v$.
\end{itemize}

\textbf{(Teorema spettrale per operatori compatti autoaggiunti).}Ci sono due casi possibili:
\begin{enumerate}
    \item ci sono $N$ autovalori $a_{n}$ con i rispettivi autospazi di Hilberto $\hil_{a_{n}}$ tutti finito dimensionali. L'ortogonale della somma degli autospazi coincide con il nucleo di $T$. Quindi $\hil = \text{Ker}(T) \bigoplus \hil_{a_{1}}\bigoplus\dots\bigoplus\hil_{a_{N}}$.
    \item ci sono infiniti autovalori $a_{n}$ con $\lim a_{n}=0$, ognuno hai il suo autospazio finito dimensionale e $\text{ker}(T)$ può esistere o non esistere. 
\end{enumerate}

\textbf{(Diagonalizzazione simultanea).} Se $T_{1}, T_{2}$ sono due compatti autoaggiunti che commutano allora è possibile trovare una base comune di autovettori.

\textbf{(Osservazione).} Preso $T$ operatore compatto e normale, $A = T+\agg{T}$ e $B=-iT+i\agg{T}$ sono entrambi compatti e autoaggiunti. Inoltre $AB=BA$ allora è possibile diagonalizzarli contemporaneamente.

\textbf{(Teorema spettrale per operatori compatti normali).}

\textbf{(Operatori di Hilbert-Schmidt).} Prendiamo $k(x,y) \in L^2((0, \pi)\times(0, \pi))$, definiamo $K = \int_{0}^\pi dx \norm{k(x, \cdot)}^2 = \int_{0}^\pi dx\int_{0}^\pi dy |k(x, y)|^2$ con $k$ integrabile in $y$ q.o. in $x$ fissato e definiamo l'operatore $(Tf)(x) = \int_{0}^\pi dy k(x,y)f(y)$. Mostriamo che è un operatore limitato. A $x$ fissato vale che:
\begin{align*}
    |(Tf)(x)|^2 = |(k(x, \cdot), f)|^2 \leq \norm{k(x, \cdot)}^2\norm{f}^2
\end{align*}

per Cauchy-Scwharz. Quindi
\begin{align*}
    \norm{Tf}^2 = \int_{0}^\pi dx |(Tf)(x)|^2 \leq K^2\norm{f}^2
\end{align*}
Inoltre si mostra che $T$ è compatto. L'aggiunto $\agg{T}$ si ottiene prendendo $\agg{k}(x, y) = k^*(y, x)$. Quindi se $k(x, y) = k^*(y, x)$ l'operatore è autoaggiunto.

\end{document}
